% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX program = pdflatex
% !TeX spellcheck = it_IT

\documentclass[Lau,binding=0.6cm,oneside]{sapthesis}

\usepackage{microtype}
\usepackage{physics}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenx}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{pdftitle={QKDRodari},pdfauthor={Giovanni Rodari}}

% Remove in a normal thesis
\usepackage{lipsum}
\usepackage{curve2e}
\definecolor{gray}{gray}{0.4}
\newcommand{\bs}{\textbackslash}
\newcommand{\vearr}{\updownarrow}
\newcommand{\hoarr}{\leftrightarrow}
\newcommand{\plusarr}{%
  \mathrel{\text{\ooalign{$\swarrow$\cr$\nearrow$}}}%
}
\newcommand{\minarr}{%
  \mathrel{\text{\ooalign{$\searrow$\cr$\nwarrow$}}}%
}

% Commands for the titlepage
\title{Protocolli di Crittografia Quantistica}
\author{Giovanni Rodari}
\IDnumber{1754406}
\course{Fisica}
\courseorganizer{Facoltà di Scienze Matematiche, Fisiche e Naturali}
\AcademicYear{2018/2019}
\copyyear{2019}
\advisor{Prof. Fabio Sciarrino}
\authoremail{rodari.1754406@studenti.uniroma1.it}

\versiondate{\today}

\newtheorem*{definizio}{Def}
\newtheorem*{bell}{Teorema di Bell}
\newtheorem{thm}{Teo.}
\newtheorem{assioma}{Prop}

\begin{document}

\frontmatter

\maketitle

\tableofcontents

\chapter{Introduzione}
La sicurezza delle comunicazioni è da sempre obbiettivo di re e condottieri, governi e società, interessati a nascondere informazioni strategiche e confidenziali agli occhi di nemici e rivali, garantendone cosí la sicurezza. La disciplina che si occupa dello studio quantitativo dei metodi e le forme utilizzate per cifrare un messaggio è detta `crittologia' (dal greco \textit{kryptòs}, nascosto, e \textit{lògos}, pensiero). Si puó poi distinguere tra crittografia, ovvero l'insieme dei metodi e degli algoritmi utilizzati per trasformare un messaggio in chiaro in un messaggio cifrato, detto crittogramma, e crittoanalisi, cioè lo studio delle tecniche atte a decifrare i messaggi nascosti senza peró necessariamente conoscere il metodo utilizzato per celarne il contenuto. Classicamente una cifratura crittografica può avvenire in due modi: per \textit{trasposizione} e per \textit{sostituzione}. Nel primo caso i caratteri che compongono il messaggio vengono scambiati di posizione tra loro, creando a tutti gli effetti un anagramma: è il principio sfruttato ad esempio nella `Scitala' utilizzata dai Greci. Nel secondo caso invece i caratteri del testo mantengono la loro posizione ma vengono sostituiti metodicamente con altri, come avviene ad esempio per il cosiddetto \textit{Cifrario di Cesare}.\\
Se fino agli inizi del XX secolo la complessità dei metodi crittografici era in qualche modo limitata da quello che un essere umano poteva fare con carta e penna, i più grandi progressi in materia di crittografia furono possibili grazie alla rivoluzione informatica avvenuta nel secondo dopoguerra. Un impulso non indifferente a questa evoluzione teconlogica fu dato dal lavoro dei crittoanalisti di Bletchley Park, i quali tentarono con successo nel corso della seconda guerra mondiale di decifrare i messaggi prodotti dalla temibile macchina cifratrice tedesca \textit{Enigma}. Per riuscirci, venne sviluppato e costruito quello che viene considerato il primo computer moderno: la cosiddetta \textit{Bomba di Turing}. Sviluppi successivi nel campo dell'elettronica e dei materiali, con la nascita dei circuiti integrati e la veloce evoluzione nel campo dell'elettronica digitale resero ben presto possibile la costruzione di sistemi informatici con una potenza di calcolo nettamente superiore a quella imposta dalle limitazioni tecniche e pratiche dei sistemi elettro-meccanici utilizzati fino ad allora. Questo permise ai crittografi di sviluppare algoritmi di cifratura sempre più complessi e sicuri, ma allo stesso tempo ai crittanalisti di disporre di un arma potentissima da utilizzare nel tentativo di risolvere le sfide imposte dalla loro controparte. É proprio la continua lotta tra crittografi, alla ricerca di nuovi tipi di codifiche, e crittanalisti che tentano di comprenderle e renderle di conseguenza insicure a provocare una continua evoluzione nel campo della crittografia moderna. Sono le menti di matematici, fisici e ingegneri, che con un obbiettivo comune diventano i protagonisti di questa `guerra' moderna dal carattere fortemente multidisciplinare.\\
%Nel corso di questa dissertazione, dopo aver descritto brevemente i metodi crittografici `classici' utilizzati per garantire la sicurezza nelle comunicazioni informatiche e digitali odierne, mostrandone in parte i vantaggi e gli svantaggi, si procederá poi a descrivere i punti fondamentali che caratterizzano la Crittografia Quantistica. Si descriveranno poi le caratteristiche dei protocolli principali che ne rendono possibile un'implementazione anche pratica, con particolare attenzione ai protocolli BB84 \cite{bennett84} e E91 \cite{ekert91}. Infine si darà uno sguardo all'ultima frontiera in materia di QKD: la Device Indipendent QKD.

Qualche parola per descrivere la struttura della dissertazione che seguirà. Si inizierà dando uno sguardo alle caratteristiche principali di un sistema crittografico moderno, chiarendo innanzitutto il significato di \textit{algoritmo} di cifratura come funzione matematica che attraverso un parametro detto \textit{chiave} trasforma i messaggi in chiaro nei corrispondenti messaggi cifrati. Si descriverà come questo può essere fatto in modo \textit{simmetrico} o \textit{antisimmetrico}, mostrando brevemente i vantaggi e gli svantaggi di due algoritmi di cifratura classici: il One-Time Pad e il protocollo RSA. Si chiarirà poi come alcune proprietà derivate dalla meccanica quantistica risultino di particolare interesse in campo crittografico, citando il cosiddetto \textit{no-cloning theorem}; come l'informazione `digitale' possa essere trasmessa sottoforma di stati, detti \textit{qubits}, appartenenti a spazi di Hilbert bidimensionali.\\
Nella seconda parte si presenterà la struttura fondamentale comune ad ogni protocollo di crittografia quantistica, descrivendone due nei particolari: BB84, basato sulla scambio di singoli qubit; E91, che invece sfrutta le proprietà peculiari dei sistemi entangled. Inoltre si vedrà come delle strategie basilari a disposizione dell'intercettatore, come l'attacco \textit{intercept-resend} a BB84, introducano necessariamente delle perturbazioni che sono rilevabili dagli utenti legittimi della rete crittografica.\\
Infine si tenterà di affrontare da un punto di vista generale la questione della sicurezza \textit{incondizionata} dei protocolli di crittografia quantistica, chiarendo alcune condizioni necessarie perchè questo sia possibile e generalizzando le strategie a disposizione dell'intercettatore, per poi dimostrare con gli strumenti della teoria dell'informazione classica e un piccolo aiuto dalla meccanica quantistica come il protocollo BB84 sia effettivamente sicuro. Per chiudere si accennerà brevemente a come l'introduzione del concetto di Device-Independence permetterebbe di superare alcune limitazioni pratiche nell'implementazione della crittografia quantistica nel mondo reale.
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{xkcd.png}
\label{fig:xkcd}
\end{figure}


\mainmatter

\chapter{La crittografia nel XX secolo}

Nell'etá dell'informazione, per rispondere alle necessità di un mondo sempre più digitalizzato, la crittografia ricopre un ruolo quanto mai centrale nel garantire la sicurezza nella trasmissione di dati ed informazioni. %siano \textit{privati} e \textit{autenticabili}.
Nel seguito si descriveranno le caratteristiche principali dei sistemi crittografici moderni; si introduranno poi i concetti e le intuizioni fondamentali, legate strettamente alla meccanica quantistica, che con la promessa di superare alcune limitazioni dei sistemi crittografici `classici' hanno portato alla nascita del concetto di crittografia quantistica.
\section{Elementi di crittografia classica}
In termini matematici \cite{diffie76} un sistema crittografico è costituito da una funzione invertibile $\{S_K\}$ che costituisce l'\textit{algoritmo} di cifratura, la quale necessita di un parametro $K$ detto \textit{chiave}. La funzione $S_K$ stabilisce una relazione tra l'insieme delle stringhe $\{P\}$ che costituiscono i messaggi in chiaro e l'insieme delle stringhe $\{C\}$ che costituiscono i messaggi cifrati, ovvero:
\begin{eqnarray}
&S_K : P \rightarrow C & \\
&S_K(P) = C \quad S_K^{-1}(C) = P
\end{eqnarray}
La caratteristica fondamentale che un sistema crittografico dovrá possedere é quella di rendere le operazioni di cifratura e decifratura efficienti e relativamente facili da svolgere, pur essendo allo stesso tempo sufficientemente complesso da rendere particolamente difficile operare con successo un attacco crittoanalitico. Dal punto di vista della sua sicurezza \cite{diffie76}, un protocollo crittografico viene detto \textit{computazionalmente sicuro} se il costo computazionale dell'operazione crittoanalitica é probitivo dal punto di vista temporale od economico; mentre un sistema che é in grado di resistere a qualsiasi attacco, indipendentemente dalla potenza computazionale a disposizione dell'attaccante, viene detto \textit{incondizionatamente sicuro}. Seguendo una convenzione comune, coniata nel 1978 dagli inventori del protocollo RSA \cite{rivest78}, nel seguito chiameremo il mittente del messaggio, chi lo riceve e chi tenta di intercettarlo rispettivamente \textbf{Alice, Bob ed Eva}.\\ I protocolli crittografici si possono classificare in due grandi macrocategorie, a seconda dell'utilizzo o meno da parte di Alice e Bob della stessa chiave per cifrare e decifrare il messaggio: protocolli a chiave \textbf{simmetrica} e protocolli a chiave \textbf{antisimmetrica}, detti anche protocolli a chiave pubblica.

\subsection{Crittografia a chiave simmetrica, il one-time pad}

Nei metodi crittografici simmetrici è necessario che la chiave, essendo comune ad Alice e Bob, deve essere scambiata in segreto tra i due. Facendo una semplice analogia, è come se Alice inviasse a Bob una cassaforte e separatamente una lettera contenente la combinazione per aprirla. A questa classe appartengo protocolli ancora oggi largamente utilizzati: il DES, sviluppato dall'IBM negli anni `70 su richiesta dell'NSA; il protocollo AES, sviluppato nel 1998 dai crittografi belgi V.Rijmen e J.Daemen. Di questo tipo è anche il \textit{cifrario di Vigenere}\cite{singh99}, cifrario a sostituzione polialfabetica risalente al `500 e per certi versi evoluzione del ben più antico \textit{cifrario di Cesare}.\\
Le limitazioni del cifrario di Vigenere vengono elegantemente superate dall'intuizione di Gilbert Vernam nel 1917, il primo a teorizzare il protocollo noto come \textit{one-time pad} (OTP). In chiave moderna, per procedere con la cifratura del messaggio, Alice innanzitutto deve codificare il testo in una stringa di bit $p_1$, usando ad esempio la codifica ASCII. A questo punto Alice genera randomicamente una chiave binaria $k$ della stessa lunghezza della stringa da codificare. A questo punto applicando bit a bit l'operatore binario XOR ($\oplus$) ottiene la stringa cifrata $c = p_1 \oplus k$. Inviandola a Bob, il quale conosce la chiave $k$ può applicare nuovamente l'operazione di XOR bit a bit per riottenere il messaggio in chiaro, visto che: 

\begin{equation}
c \oplus k = (p_1 \oplus k) \oplus k = p_1 \oplus (k \oplus k) = p_1 \oplus 0 = p_1
\end{equation} %GUARDATI LE PROPRIETA' DELL'OPERATORE XOR

%\begin{figure}[h]
%\centering
%\includegraphics[width=0.7\textwidth]{onetimepad.png}
%\caption{Esempio di cifratura OTP}
%\label{fig:otp}
%\end{figure}

Si riporta di seguito un semplice esempio di crittografia effettuata con OTP:
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{c|cccc}
 P=CIAO & 01000011 & 01001001 & 01000001 & 01001111\\
 $\oplus$&&&& \\
 K=DOGE & 01000100 & 01001111 & 01000111 & 01000101\\ 
 \hline
 \hline
  C & 00000111 & 00000110 & 00000110 & 00001010\\
   $\oplus$&&&& \\
 K=DOGE & 01000100 & 01001111 & 01000111 & 01000101\\ 
  \hline
  \hline
   P=CIAO & 01000011 & 01001001 & 01000001 & 01001111\\
\end{tabular}
%\caption{Esempio operazione di codifica con protocollo OTP}
\end{table}
\\

Si può provare \cite{katz03} che il protocollo OTP è \textit{incodizionatamente sicuro}, anche secondo la definizione probabilistica data di seguito:

\begin{definizio}
Un protocollo crittografico che agisce sullo spazio dei messaggi $\mathcal{M}$ è incodizionatamente sicuro se per tutti i messaggi in chiaro $p \in \mathcal{M} $ e per tutti i cifrati $c$ si ha $Pr[p|c] = Pr[p]$. In altre parole la probabilità a posteriori che sia stato inviato il messaggio $p$ condizionata dall'aver osservato un cifrato $c$ e' pari alla probabilita' a priori che sia stato inviato un messaggio scelto in modo casuale.
\end{definizio}

Assumiamo che $\mathcal{M} = \{0,1\}^n$ sia lo spazio dei messaggi. Per ogni messaggio $p \in \mathcal{M}$ e cifrato $c$ avremo per il teorema di Bayes:

\begin{equation}
\Pr[m|c] = \frac{\Pr[c|m]\cdot \Pr[m]}{\Pr[c]}
\end{equation}

Inoltre si avrà $\Pr[c] = \sum_{m \in \mathcal{M}} \Pr[c|m] \cdot \Pr[m]$. Ma per ogni $m$, $c$ avremo:

\begin{equation}
\Pr[c|m] = \Pr[k = (m \oplus c)] = 2^{-n} \quad \Rightarrow \quad \Pr[c] = 2^{-n} \cdot \sum_{m \in \mathcal{M}}\Pr[m] = 2^{-n}
\end{equation}

Sostituendo il risultato appena ottenuto nella prima uguaglianza, si otterrà il risultato voluto $\Pr[m|c] = \Pr[m]$.

Nonostante il metodo appena descritto sia perfettamente sicuro dal punto di vista matematico, presenta una problematica non indifferente, comune ai protocolli crittografici simmetrici: la distribuzione della chiave. Alice deve intanto generare una chiave che sia veramente casuale e dovrà comunicarla a Bob utilizzando un canale molto sicuro: per quanto possa essere difficile per Eva violare questo canale, il rischio di essere intercettati non è annullabile. Peraltro la chiave, anche se inviolata, è utilizzabile soltanto una volta: se Eva avesse a disposizione due testi criptati $c_1$ e $c_2$ cifrati con la stessa chiave potrebbe facilmente risalire allo XOR dei due testi in chiaro\footnote{l'operatore XOR è infatti commutativo e associativo}:

\begin{equation}
c_1 \oplus c_2 = (p_1 \oplus k) \oplus (p_2 \oplus k) = (p_1 \oplus p_2) \oplus (k \oplus k) = p_1 \oplus p_2
\end{equation}

Il punto debole di OTP sta proprio nella fase di trasmissione della chiave: come si può garantire che questa avvenga in modo incodizionatamente sicuro?

\subsection{Crittografia a chiave asimmetrica: il protocollo RSA}

Una soluzione al problema della distribuzione delle chiavi venne proposta nel 1976 da W.Diffie e M.Hellman \cite{diffie76}, i quali per primi svilupparono il concetto di crittografia a chiave asimmetrica, anche detto crittografia a \textit{chiave pubblica}. Questa si avvale di due chiavi diverse \cite{ekert01}, una chiave pubblica $\pi$ utilizzata per cifrare il messaggio ed una chiave privata $\kappa$ per decifrarlo:

\begin{equation}
E_\pi(P) = C \qquad D_\kappa(C) = P
\end{equation}

dove $E_\pi$ e $D_\kappa$ sono opportune funzioni di cifratura e decifratura.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{publickey.png}
\caption{Schematizzazione di un protocollo a chiave pubblica}
\label{fig:publickey}
\end{figure}

In questo modo non è più necessario la fase di scambio segreto della chiave, tipica dei protocolli simmetrici. Ogni utilizzatore della rete crittografica possiede due chiavi: la chiave pubblica, che può essere annunciata pubblicamente ed essere utilizzata da chiunque per cifrare i messaggi a lui indirizzati; la chiave privata invece è tenuta segreta, in quanto è lo strumento necessario a decifrare i cifrati ricevuti.\\
L'applicazione più popolare del concetto di chiave pubblica venne sviluppata nel 1978 da Rivest et Al. \cite{rivest78} e prende il nome di protocollo RSA.
Questo sistema si basa sull'utilizzo dell'aritmetica dei moduli e la sua sicurezza si basa sul concetto di complessità computazionale legato al problema della fattorizzazione in numeri primi. %\cite{gisin02}

Supponiamo che Alice voglia inviare un messaggio a Bob: quest'ultimo dovrà produrre la chiave pubblica $\pi$ da inviare ad Alice e la chiave privata $\kappa$ che terrà per sè. Per farlo Bob sceglie in maniera casuale due numeri primi grandi $p$ e $q$. Calcolati $n=pq$ e $\phi = (p-1)(q-1)$; sceglie poi un intero $1<e<\phi$ coprimo con $\phi$ e trova un intero $d$ tale che $ed \equiv 1 \pmod{\phi}$. Ottiene così la chiave privata $\kappa = (n,d)$ e la chiave pubblica $\pi = (n,e)$.
%\begin{enumerate}
%\item Si scelgono due numeri primi \textit{grandi} $p$, $q$ e si pone $n = p\cdot q$.
%\item Si sceglie il numero $d$ in modo tale che sia coprimo\footnote{si dicono coprimi due numeri che non hanno divisori interi comuni a meno del numero 1} a $\phi(n)=(p-1)(q-1)$.
%\item $e$ viene scelto richiedendo che $e \cdot d \equiv 1 \pmod{\phi(n)}$
%\end{enumerate}
A questo punto Alice, trasforma il messaggio in un numero intero $P$ e conoscendo la chiave pubblica $\pi$, lo cifra come $C = E_\pi(P) = P^e \pmod{n}$. Bob una volta ricevuto $C$ può recuperare il messaggio in chiaro operando $P = D_\kappa(C) = C^d \pmod{n}$. Da un punto di vista puramente matematico, il protocollo RSA è un'elegante applicazione del piccolo teorema di Fermat, come descritto in \cite{ekert01}.

La sicurezza della comunicazione è garantita dal fatto che la conoscenza della chiave pubblica $(n,e)$ non è sufficiente a ricavare la chiave privata necessaria per poter eseguire una decifrazione. Per farlo si dovrebbe conoscere $\phi$, in altri termini è necessario trovare i fattori primi di $n=pq$. Se per un computer è `facile' trovare il prodotto di due interi, lo stesso non si può dire per l'operazione inversa, la fattorizzazione in interi. E' utile dunque chiarire il concetto di complessità computazionale: un algoritmo opera in tempo $f(x) = \mathcal{O}(g(x))$ se $f(x)$ è il massimo numero di operazioni necessarie ad un computer per trovare il risultato richiesto su un input di lunghezza di $x$. Nel caso in esame, il miglior algoritmo di fattorizzazione noto a Rivest e il suo gruppo \cite{rivest78}
poteva fattorizzare un numero di $n$ cifre in

\begin{equation}
\mathcal{O}(e^{\sqrt{\ln(n)\cdot \ln \ln(n)}})
\end{equation}

stimando nell'ordine di $10^9$ anni il tempo necessario per la fattorizzazione di un numero costituito da 200 cifre.\\ Il protocollo appena descritto non è però, citando \cite{diffie76}, \textit{incodizionatamente sicuro}: non è stato ancora provato se il problema della fattorizzazione sia effettivamente `difficile' o meno; non è infatti esclusa l'esistenza di algoritmi classici in grado di eseguire una fattorizzazione in tempi polinomiali. Peraltro Shor nel 1994 \cite{shor99} mostrò l'esistenza di un algoritmo quantistico, che seppur non deterministico, possiede complessità di ordine polinomiale in $ln(n)$:

\begin{equation}
\mathcal{O}(\ln^2(n) \cdot \ln \ln (n) \cdot \ln \ln \ln (n))
\end{equation}

Se si riuscisse a utilizzarlo con successo, la sicurezza di RSA sarebbe in serio pericolo: in generale, tutti i sistemi crittografici basati sul concetto di chiave pubblica sono attualmente ritenuti sicuri a meno di avanzamenti teorico-pratici della matematica o dell'informatica.
%Va precisato inoltre che negli utilizzi pratici gli algoritmi asimmetrici a chiave pubblica risultano spesso inefficienti, in quanto produrre la coppia di chiave privata e chiave pubblica necessaria al protocollo risulta un compito computazionalmente pesante, anche per i computer moderni. RSA e' quindi utilizzato principalmente come metodo sicuro per la distribuzione di chiavi crittografiche poi utilizzate con protocolli simmetrici.
\section{I presupposti della crittografia quantistica}

Se da una parte i protocolli crittografici a chiave pubblica risolvono il problema della distribuzione della chiave, si è accennato a come ulteriori sviluppi nel campo della computazione quantistica ne metterebbero in serio pericolo la sicurezza. D'altra parte è proprio la meccanica quantistica, con i suoi postulati più basilari, a fornire nuove risposte e nuove idee in campo di crittografia, permettendo come vedremo lo sviluppo di tecniche che garantiscono in principio condizioni di sicurezza incondizionata nello scambio delle chiavi.\\
Già negli anni `70 Stephen Wiesner, nel lavoro \textit{'Conjugate Coding'}\cite{wiesner83}, intuì il concetto di \textit{qubit} e la possibilità di scambiare informazioni codificandole negli stati di particolari sistemi quantistici bidimensionali, come ad esempio impulsi di fotoni polarizzati o nuclei isolati a spin 1/2. 
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{wiesnercoding.jpg}
\caption{L'idea di Wiesner \cite{wiesner83} era di utilizzare una guida ottica per inviare un messaggio sottoforma di impulsi di fotoni polarizzati. L'informazione può essere ricevuta correttamente soltanto se il ricevente ha a disposizione un apparato di misura compatibile con la base scelta per la polarizzazione dei fotoni.}
\label{fig:wiesner}
\end{figure}
Nel 1984 invece, Charles H. Bennet e Gilles Brassard \cite{bennett84} proposero il primo vero e proprio protocollo di crittografia quantistica (QC). A permetterne la realizzazione sono alcune proprietà di base della meccanica quantistica, in particolare i risultati che riguardano il concetto di \textit{misura}\cite{gisin02}:
\begin{assioma}
Non si può effettuare una misura su un sistema quantistico senza perturbarlo, a meno che questo non sia autostato dell'operatore che rappresenta la misura
\end{assioma}
\begin{assioma}
Non si possono simultaneamente misurare osservabili rappresentati da operatori che non commutano tra loro. Ad esempio non è possibile misurare simultaneamente la polarizzazione di un fotone nella base verticale-orizzontale e in quella diagonale.
\end{assioma}
Per usi crittografici, i due assiomi appena presentati sono di fondamentale importanza per Alice e Bob. In prima battuta supponiamo, come accade nel protocollo BB84 che sarà descritto in seguito, che i due si scambino singoli stati quantistici, che in chiave moderna possiamo chiamare \textit{qubits}, attraverso quello che definiremo un \textit{canale quantistico}. Eva può sì intercettare i qubits in viaggio, ma non può ricavare alcuna informazione sulla comunicazione in corso senza introdurre necessariamente una perturbazione che ne rivelerebbe la presenza: Alice e Bob possono semplicemente comparare un sottoinsieme dei dati scambiati. Se Bob riesce a determinare di aver ricevuto ogni qubit imperturbato, può facilmente concludere che non è stata effettuata nessuna misura e che quindi la comunicazione non è stata intercettata. Alice e Bob possono tuttavia scoprire la presenza di Eva soltanto \textit{dopo} essersi scambiati il loro messaggio: non usano quindi il canale quantistico per scambiarsi i messaggi, ma soltanto per trasmettere le chiavi, utilizzando poi un canale classico ed un protocollo incondizionatamente sicuro come OTP per trasmettere il messaggio vero e proprio. In questo senso i protocolli di QC costituiscono soltanto il passaggio iniziale di uno schema crittografico più complesso: si dovrebbe più propriamente parlare di \textit{Quantum Key Distribution (QKD)}.

\subsection{Il no-cloning theorem}

Supponiamo invece che Eva non si limiti a intercettare l'informazione quantistica, ma voglia immagazzinarla, copiarla ed inviarne una copia perfetta a Bob. Ad impedirlo sono le proprietà intrinseche dei sistemi quantistici: è il contenuto fondamentale del \textbf{no-cloning theorem}, descritto e provato nel 1982 da Wooters e Zurek nel lavoro \textit{`A single quantum cannot be cloned'}\cite{wootters82}.
\begin{assioma}
E' impossibile costruire una macchina che operi una trasformazione unitaria e che sia in grado di clonare lo stato di un generico qubit ignoto.
\end{assioma}
Indipendentemente dall'osservabile scelto per rappresentare il qubit, prendiamone due autostati ortogonali $\ket{0}$ e $\ket{1}$, con $\bra{0}\ket{1}=0$. Consideriamo dunque un sistema costituito da un qubit da clonare, preparato in un generico stato normalizzato:

\begin{equation}
\ket{\psi} = \alpha\ket{0} + \beta\ket{1} \qquad \abs{\alpha}^2 + \abs{\beta}^2 = 1
\end{equation}

e dalla \textit{`fotocopiatrice quantistica'} con il suo foglio bianco, un secondo qubit, nei loro stati di partenza $\ket{A_i}$ e $\ket{\phi}$. La fotocopiatrice dovrebbe essere in grado di operare una trasformazione unitaria tale che:

\begin{equation}
U(\ket{\psi}\ket{\phi}\ket{A_i})=\ket{\psi}\ket{\psi}\ket{A_\psi}=(\alpha\ket{0} + \beta\ket{1})(\alpha\ket{0} + \beta\ket{1})\ket{A_\psi}
\end{equation}

Si può facilmente mostrare, sfruttando la linearità degli operatori unitari, che tale trasformazione non può esistere. Supponiamo che $\ket{\psi} = \ket{0}$ oppure che $\ket{\psi} = \ket{1}$, allora:

\begin{equation}
U(\ket{0}\ket{\phi}\ket{A_i})=\ket{0}\ket{0}\ket{A_0} \qquad o \qquad U(\ket{\psi}\ket{\phi}\ket{A_i})=\ket{1}\ket{1}\ket{A_1}
\end{equation}

Dunque per linearità, l'azione dell'operatore $U$ sul generico stato $\ket{\psi} = \alpha\ket{0} + \beta\ket{1}$ sarà data da:

\begin{equation}
U(\ket{\psi}\ket{\phi}\ket{A_i}) = \alpha U(\ket{0}\ket{\phi}\ket{A_i}) + \beta U(\ket{1}\ket{\phi}\ket{A_i})
\end{equation}

ottenendo come stato finale:

\begin{equation}
\alpha \ket{0}\ket{0}\ket{A_0} + \beta \ket{1}\ket{1}\ket{A_1}
\end{equation}

chiaramente diverso dallo stato atteso:
\begin{equation}
(\alpha\ket{0} + \beta\ket{1})(\alpha\ket{0} + \beta\ket{1})\ket{A_\psi} = (\alpha^2 \ket{0}\ket{0} + \beta^2 \ket{1}\ket{1} + \alpha \beta \ket{0}\ket{1})\ket{A_\psi}
\end{equation}

Si noti che perchè valga il no-cloning theorem si deve considerare uno stato \textit{generico} \cite{librosciarrino}. Se Eva sapesse dal principio che l'informazione viene codificata sempre e soltanto in uno dei due stati ortogonali $\ket{0}$ e $\ket{1}$, potrebbe allora misurare con certezza lo stato del qubit e prepararne quante copie desidera. In questo senso la comunicazione `quantistica' non avrebbe nulla di diverso da una comunicazione classica, i qubit si comporterebbero come dei bit classici: dall'esperienza di tutti i giorni sappiamo che esistono apparati in grado di copiare un'informazione digitale `classica'. Un'ultima precisazione: il no-cloning theorem non proibisce la costruzione di apparati che siano in grado di generare copie \textit{imperfette} dello stato originale, in modo tale da poter ottimizzare una qualche misura sulla fedeltà delle copie stesse.

\chapter{Protocolli QKD di base}

Le proprietà basilari appena descritte, insite negli assiomi fondanti della meccanica quantistica, aprono a nuove possibilità nella realizzazione di sistemi di comunicazione sicuri. %comunicazione criptati la cui sicurezza si basa non tanto sulla complessità degli algoritmi utilizzati, ma piuttosto sulle caratteristiche intrinseche del modo tramite il quale viene veicolata l'informazione. 
Nel seguito si presenterà brevemente la struttura di base dei protocolli di QKD; se ne descriveranno quindi due realizzazioni possibili: BB84 a singolo qubit e EK91 a coppie entangled.

\section{La struttura fondamentale dei protocolli di QKD}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{qkdscheme.png}
\caption{Fasi di un protocollo di Quantum Key Distribution \cite{stebila09}}
\label{fig:otp}
\end{figure}

Le fasi principali di ogni protocollo di QKD sono le seguenti:
\begin{itemize}
\item \textit{Scambio della chiave:} Alice e Bob si scambiano, attraverso un \textit{canale quantistico}, una serie di stati e li misurano secondo uno schema precedentemente concordato. Comunicando attraverso un \textit{canale classico}, determinano da un lato quali sono i risultati delle loro misure che possono essere utilizzati per stabilire i bit di due chiavi comuni, le \textit{raw keys}, che per errori di misura o per la presenza di Eva, le raw key in possesso di Alice e Bob sono solo parzialmente correlate e sicure \cite{scarani09}. Allo stesso tempo cercano di stimare un parametro che descriva il grado di informazione che Eva potrebbe avere sui dati appena trasmessi.
\item \textit{Autenticazione:} è uno dei passaggi più delicati. Alice e Bob devono assicurarsi di star effettivamente comunicando tra di loro anziche con Eva\footnote{evitando quello che in crittoanalisi si definisce un attacco dello \textit{`uomo in mezzo'}}; non esistendo protocolli quantistici che permettano alle due parti di autenticarsi in modo sicuro, devono necessariamente utilizzare una qualche forma di autenticazione classica.
\item \textit{Post processing classico:} per trasformare le raw keys nella chiave finale, sono necessarie due ulteriori fasi, dette di \textit{error correction} (EC) e \textit{privacy amplification} (PA) e che si avvalgono dell'utilizzo di algoritmi classici. La EC mira a eliminare le differenze tra le chiavi in possesso di Alice e Bob, mentra la PA punta a annullare l'informazione residua in possesso di Eva.
\item \textit{Uso della chiave:} una volta stabilita con successo la chiave, Alice e Bob possono finalmente utilizzarla per cifrare un messaggio vero e proprio utilizzando ad esempio il protocollo OTP, che come visto garantisce sicurezza incondizionata.
\end{itemize}

Va inoltre precisato come entrambi i canali di comunicazione siano in principio attaccabili da Eva, con alcune differenze fondamentali. Mentre può effettuare misure dirette\footnote{si ricorda che questo comporta l'introduzione di una perturbazione sugli stati trasmessi, o in altre parole un \textit{rumore}} sui qubit in viaggio lungo il canale quantistico, bloccarli e volendo sostituirli con qubit da lei generati, potrà solo porsi in ascolto sul canale classico, senza possibilità di modificare i dati ivi trasmessi.

\section{Protocollo BB84 a singolo qubit}

Il protocollo \textbf{BB84} venne presentato nel 1984 dai fisici C.H.Bennett e G.Brassard \cite{bennett84}. Questo schema di comunicazione può, in principio, essere messo in pratica utilizzando un qualsiasi sistema quantistico a due livelli, come per esempio sistemi a spin $1/2$ o impulsi coerenti di fotoni polarizzati. Nel seguito si utilizzerà lo stesso formalismo presentato in \cite{librosciarrino}, basato sulla rappresentazione dei qubits sulla sfera di Bloch e l'uso degli operatori di Pauli $\sigma_i$.\\
Il protocollo richiede l'utilizzo di quattro stati quantistici costituenti due basi e che presentino sovrapposizione massimale tra loro\cite{gisin02}. Ciascuno di essi deve inoltre essere associato opportunamente ai valori binari $0$ ed $1$. Si può ad esempio scegliere:
\begin{enumerate}
\item La base $Z$ che possiamo associare agli autostati della matrice di Pauli $\sigma_z$ con autovalore $\pm 1$: li chiameremo, con ovvio significato della notazione, $\ket{0}$ e $\ket{1}$.
\item La base $X$ costituita dagli autostati della matrice di Pauli $\sigma_x$: porremo dunque 

\begin{equation}
\ket{+} \equiv \ket{0}_x = \frac{\ket{0} + \ket{1}}{\sqrt{2}} \qquad \ket{-} \equiv \ket{1}_x = \frac{\ket{0} - \ket{1}}{\sqrt{2}}
\end{equation}

\end{enumerate}

Per sovrapposizione massimale si intende che scelta una qualsiasi coppia di vettori, appartenenti alle due basi, risulta $\abs{\bra{x_i}\ket{z_j}}^2 = \frac{1}{2}$, facilmente verificabile per le basi descritte sopra.\\
 
La vera e propria fase di scambio quantistico della chiave, si sviluppa come segue:

\begin{itemize}
\item Alice genera una sequenza casuale costituita da $0$ e $1$
\item Alice codifica ciascun bit in un qubit, per ognuno scegliendo in modo \textit{casuale} se utilizzare la base $Z$ o la base $X$ invia a Bob. Utilizzerà quindi $\ket{0}$ o $\ket{0}_x$ se il bit corrispondente è $0$, $\ket{1}$ o $\ket{1}_x$ se il bit corrispondente è invece $1$.
\item La successione di qubit così generata viene trasmessa a Bob, attraverso il canale quantistico, in modo tale che Bob sia in grado di distinguerli e misurarli singolarmente.
\item Per ciascun qubit ricevuto Bob decide, anche in questo caso in modo \textit{casuale}, quale osservabile misurare. Decide se effettuare la misurazione rispetto alla base $Z$ oppure rispetto alla base $X$, associando a ciascun risultato a un bit classico secondo lo stesso schema utilizzato da alice. Bob ottiene in questo modo una prima stringa di bits.
\item E' chiaro che ogni volta Bob misura il qubit utilizzando la stessa base scelta da Alice per la codifica, otterrà sicuramente il risultato corretto: s avrà cioè correlazione perfetta. Se Bob invece sceglie la base errata, ha solo il $50\%$ di probabilità\footnote{data la sovrapposizione massimale tra le basi} di ottenere il risultato corretto: la stringa ottenuta da Bob avrà dunque, in media, il $25\%$ dei bit errati.
\item I due però possono determinare i bit perfettamente correlati tra loro. Nella fase successiva, Bob comunica pubblicamente, utilizzando un canale classico pubblico\footnote{in questa fase il canale classico utilizzato non deve necessariamente essere sicuro, ma semplicemente \textit{autentico}}, la sequenza di basi scelte per misurare ciascun qubit, senza chiaramente rivelare il risultato ottenuto. Allo stesso modo Alice rivela a Bob se lo stato in cui ha codificato il qubit è o meno compatibile con la base da lui scelta.
\item Alice e Bob scartano tutti i bit corrispondenti ai casi in cui hanno utilizzato basi diverse per la codifica e per la misura, ottenendo la \textit{raw key}.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=2, width=1\textwidth]{bb84.png}
\caption{Schematizzazione delle fasi di una possibile trasmissione BB84 \cite{librosciarrino}}
\label{fig:bb84protocol}
\end{figure}

Precisiamo che la chiave risultante dal processo appena descritto non è predeterminata: è infatti il risultato delle scelte casuali prese dalle due parti. Facciamo alcune considerazioni preliminari prime sulla sicurezza di BB84. Assumiamo dunque che Eva sia in grado di intercettare i qubit nel loro propagarsi tra Alice e Bob. Può bloccarli, ma in questo modo Bob, non ricevendo un impulso atteso, può semplicemente comunicare ad Alice di ignorare il dato corrispondente. In questo modo Eva può soltanto ridurre il \textit{bitrate} della trasmissione, senza però riuscire a ricavare alcuna informazione utile sulla chiave che Alice e Bob si stanno scambiando. Nel caso reale Eva vorrebbe intercettare il qubit, misurarlo per ricavare informazione - essenzialmente copiandolo - inviandone una copia perfetta a Bob. Come abbiamo visto ciò non è possibile se vengono utilizzate basi non ortogonali tra loro per codificare l'informazione. La presenza di Eva si rivela pertanto nella perturbazioni che necessariamente deve introdurre sullo stato dei qubit in transito. Per avere un'idea di come questo sia possibile, analizziamo una possibile strategia di attacco al protocollo BB84: la cosiddetta strategia \textit{intercept-resend} (IR). 

\subsection{Intercept-Resend nel protocollo BB84}

In un attacco del tipo \textit{IR} Eva misura ogni qubit inviato da Alice e lo trasmette a Bob nello stato risultante dalla misurazione. Senza perdere di generalità, supponiamo che Eva non conosca a priori le basi utilizzate da Alice per effettuare la codifica. Supponiamo dunque che Eva misuri lo spin di ciascun qubit rispetto ad una direzione arbitraria $\vu{n}$ sulla sfera di Bloch, individuata dagli angoli $\theta$ e $\phi$ in coordinate polari. La matrice che rappresenta tale osservabile ha come autovalori $\lambda_i = \pm 1$ e autostati associati\cite{librosciarrino}:

\begin{align*}
\sigma_{\vb{n}} = \vb*{\sigma} \cdot \vu{n} = \mqty(\cos{\theta} & \sin{\theta}e^{-i\phi} \\ \sin{\theta}e^{i\phi} & -\cos{\theta}) & \rightarrow & \ket{\vb{n}^+} &= \cos{\frac{\theta}{2}}e^{\frac{-i\phi}{2}}\ket{0} + \sin{\frac{\theta}{2}}e^{\frac{i\phi}{2}}\ket{1}\\
& & \ket{\vb{n}^-} &= -\sin{\frac{\theta}{2}}e^{\frac{-i\phi}{2}}\ket{0} + \cos{\frac{\theta}{2}}e^{\frac{i\phi}{2}}\ket{1}
\end{align*}

Associa al risultato della misurazione $\sigma_{\vb{n}} = +1$ il bit classico $0$, viceversa se ottiene $\sigma_{\vb{n}} = -1$ prenderà il bit classico $1$. Le probabilità con cui Eva ottiene uno dei due risultati misurando un generico qubit $\ket{\psi^i}$ prodotto da Alice nelle basi da lei scelte \footnote{è noto che tale probabilità è data da $p = \abs{_{\vb{n}}\bra{\pm} \ket{\psi^i} }^2$} sono:

\begin{align*}
\abs{_{\vb{n}}\bra{+} \ket{\pm} }^2 &= \frac{1}{2}(1 \pm \cos{\phi}\sin{\theta}) \qquad &\abs{_{\vb{n}}\bra{-} \ket{\pm} }^2 &= \frac{1}{2}(1 \mp \cos{\phi}\sin{\theta})\\
\abs{_{\vb{n}}\bra{+} \ket{0} }^2 &= \abs{_{\vb{n}}\bra{-} \ket{1} }^2 = \cos^2 \frac{\theta}{2} 
&\abs{_{\vb{n}}\bra{-} \ket{0} }^2 &= \abs{_{\vb{n}}\bra{+} \ket{1} }^2 = \sin^2 \frac{\theta}{2}
\end{align*}
%$$p_0^i = \abs{_{\vb{u}}\bra{+} \ket{\psi^i} }^2 \qquad p_1^i = \abs{_{\vb{u}}\bra{-} \ket{\psi^i} }^2$$

%dove $\ket{+}_u$ e $\ket{-}_u$ sono gli autostati dell'operatore $\sigma_{\vb{u}}$ relativi agli autovalori $\pm 1$. Si può facilmente verificare che questi autostati hanno forma\footnote{nella notazione qui usata gli stati $\ket{0}$ e $\ket{1}$ sono gli autostati di $\sigma_z$, ovvero i componenti della base $Z$}:
%
%$$\ket{+}_u = \cos{\frac{\theta}{2}}e^{\frac{-i\phi}{2}}\ket{0} + \sin{\frac{\theta}{2}}e^{\frac{i\phi}{2}}\ket{1}$$
%$$\ket{-}_u = -\sin{\frac{\theta}{2}}e^{\frac{-i\phi}{2}}\ket{0} + \cos{\frac{\theta}{2}}e^{\frac{i\phi}{2}}\ket{1}$$

%Indipendentemente dall'informazione che Eva può ricavare dalle sue misure, verifichiamo che è sempre possibile per Alice e Bob accorgersi della sua presenza. Per le ragioni spiegate in precedenza, Eva ha necessità di inviare \textit{qualcosa} a Bob in sostituizione del qubit originario da lei intercettato. Sceglie dunque di inviare a Bob un qubit nello stato  $\ket{+}_u$ o $\ket{-}_u$ a seconda del risultato della propria misura. Limitiamoci ai casi in cui Bob misura il qubit prodotto da Eva nella stessa base scelta da Alice, ovvero i casi in cui questi ricava un bit di informazione classica.

Per le ragioni spiegate in precedenza, Eva ha necessità di inviare un qubit a Bob in sostituizione del qubit originario da lei intercettato. A seconda del risultato della propria misura utilizzerà uno dei due stati $\ket{\vb{n}^+}$ o $\ket{\vb{n}^-}$. Limitandosi a valutare i casi in cui Bob misura lo stato nella stessa base scelta da Alice: vi sono 16 casi possibili, a seconda del risultato ottenuto da Bob su un dato qubit prodotto da Alice e successivamente intercettato da Eva. Si trova che in media la probabilità che Bob ottenga un bit classico che differisca da quello inviato da Alice è data da:

\begin{equation}
p_{err} = \frac{1 + \sin^2{\theta}(1 - \cos^2{\phi})}{4}
\end{equation}

Per accorgersi della presenza di Eva, è sufficiente che Alice e Bob confrontino il valore di un insieme di $n$ bit, sufficientemente grande, della raw-key, calcolando quindi il cosiddetto QBER, Quantum Bit Error Rate:
$$\text{QBER} = \frac{\#^{\text{bit}}_{\text{errati}}}{\#^{\text{bit}}_{\text{confrontati}}}$$
E' chiaro che se Eva intercetta ogni qubit, a seconda della direzione $\vb{n} = (\phi, \theta)$ scelta, i due troveranno $0.25 < \text{QBER} < 0.5$.

\section{Protocollo E91 a coppie entangled}

\subsection{Paradosso EPR e teorema di Bell}

Per comprendere alcuni meccanismi del protocollo \textbf{E91} è necessario parlare di stati \textit{entangled}. Le caratteristiche prettamente non classiche degli stati entangled vennero illustrate nel 1935 da Einstein, Podolsky e Rosen. Mostrarono come la teoria quantistica non potesse essere \textit{completa}, rispettando allo stesso tempo due principi, apparentemente naturali:
\begin{itemize}
\item \textit{Principio di realismo:} se si può stabilire con certezza il valore di una certa grandezza fisica allora a questa corrsiponde un elemento di realtà.
\item \textit{Principio di località:} se due sistemi sono causalmente sconnessi non possono influenzarsi a vicenda, ovvero il risultato di una generica misura su un sistema non può influenzare il risultato di una misura effettuata sul secondo sistema.
\end{itemize}

Mettiamo in luce il paradosso \textbf{EPR} utilizzando l'esperimento mentale introdotto da Bohm e descritto in \cite{librosciarrino}. Consideriamo una sorgente $S$ che emette una coppia di particelle di spin-$\frac{1}{2}$ nello stato di singoletto entangled, detto stato \textit{EPR}:

\begin{equation}
\ket{\psi_{EPR}} = \frac{\ket{01} - \ket{10}}{\sqrt{2}}
\label{eqn:state}
\end{equation}

Le due particelle vengono separate ed inviate ciascuna ad un osservatore distinto:
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{entangled.png}
\caption{Schema dell'esperimento mentale EPR\cite{librosciarrino}}
\label{fig:epr}
\end{figure}

Se A misura la componende $z$ dello spin della particella in suo possesso ottenendo $\sigma_z^A = +1$ allora lo stato EPR collassa in $\ket{01}$. Se B effettua dunque una misura analoga, otterrà con certezza il valore $\sigma_z^B = -1$: i risultati della misura sono perciò perfettamente anticorrelati. Se B scegliesse però di misurare $\sigma_x^B$, otterrebbe $\sigma_x^B = \pm 1$ con eguale probabilità $p_{\pm 1} = \frac{1}{2}$.
Si può mostrare che il ragionamento appena fatto è indipendente dalla scelta della direzione $\vu{n}$, poichè l'espressione dello stato di singoletto è invariante per rotazioni, ovvero:

\begin{equation}
\ket{\psi_{EPR}} = \frac{\ket{+}_n\ket{-}_n - \ket{-}_n\ket{+}_n}{\sqrt{2}}
\end{equation}

dove $\ket{+}_n$ e $\ket{-}_n$ sono gli autostati di $\vb*{\sigma}\cdot\vb{n}$. Se per il principio di località la misura effettuata da A non può modificare lo stato della particella nelle mani di B, la meccanica quantistica porta necessariamente ad una contraddizione con i principi descritti sopra. La conclusione naturale fu assumere che la teoria quantistica fosse necessariamente incompleta. Negli anni successivi furono proposte alcune teorie alternative, come la teoria delle variabili locali nascoste, fino a quando J.S. Bell nel 1964 nell'articolo \textit{`On the Einstein-Podolsky-Rosen Paradox'}\cite{bell64} affermò che:

\begin{bell}
Nessuna teoria fisica a variabili locali può riprodurre le predizioni della meccanica quantistica.
\end{bell}

In altre parole Bell mostrò come accettare i principi di realismo e località imponga delle restrizioni sulla statistica su una serie di misure effettuate in maniera opportuna, le cosiddette \textit{disuguaglianze di Bell}, la cui violazione rappresenta la verifica sperimentale della consistenza della meccanica quantistica. La violazione delle disuguaglianze di Bell è stata peraltro verificata sperimentalmente utilizzando coppie di fotoni EPR da Aspect e il suo gruppo di ricerca nel 1982.

\subsection{Il protocollo E91}

Nel 1991 Artur Ekert, nel lavoro \textit{`Quantum Cryptography Based on Bell's Theorem'}\cite{ekert91} propose il protocollo di QKD noto come \textbf{E91}. Ekert sostituì al canale quantistico unidirezionale utilizzato in BB84 una sorgente comune di coppie di qubit nello stato EPR (2.1), che vengono separate e trasmesse lungo l'asse $z$ verso gli utilizzatori legittimi del canale, Alice e Bob. Il protocollo procede come segue:

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{scheme.png}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth]{measure.png}
\end{subfigure}
\caption{Schema del protocollo E91, Alice e Bob dispongono di analizzatori in grado di misurare la compenente di spin lungo tre direzioni sul piano x-y \cite{librosciarrino}}
\label{fig:test}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item Su ciascun qubit ricevuto, Alice e Bob eseguono misure di spin scegliendo in modo indipendente e casuale una di tre direzioni nel piano x-y individuate dai versori $\vu{a}_i$ e $\vu{b}_j$ ($i$,$j$ = 1,2,3), caratterizzate dagli angoli azimutali:

\begin{align*}
\phi_1^a &= 0 &\phi_1^b &=  \frac{\pi}{4}\\
\phi_2^a &= \frac{\pi}{4} &\phi_2^b &=  \frac{\pi}{2}\\
\phi_3^a &= \frac{\pi}{2} &\phi_3^b &=  \frac{3}{4}\pi
\end{align*}

\item Dopo la trasmissione, Alice e Bob annunciano pubblicamente sul canale classico l'orientamento scelto per ciascuna delle misure\footnote{senza rivelare il risultato ottenuto, come accadeva in BB84} e dividono i risultati ottenuti in tre gruppi:
\begin{enumerate}
\item Misure per le quali hanno utilizzato direzioni diverse; le utilizzeranno per testare le disuguaglianze di Bell.
\item Misure per le quali hanno utilizzato la stessa direzione; come vedremo sono i risultati di queste misure a determinare i bits della chiave.
\item Misure per le quali uno dei due non ha ricevuto nessuna particella; Alice e Bob scarteranno i relativi risultati.
\end{enumerate}
\end{itemize}

Ciascuna misura effettuata da Alice e Bob sui qubits darà come risultato, in unità di $\frac{1}{2}\hbar$, i valori $+1$ o $-1$. Definiamo allora la quantità:

\begin{equation}
E(\vb{a}_i, \vb{b}_j) = P_{++}(\vb{a}_i, \vb{b}_j) + P_{--}(\vb{a}_i, \vb{b}_j) - P_{+-}(\vb{a}_i, \vb{b}_j) - P_{-+}(\vb{a}_i, \vb{b}_j)
\end{equation}

detto \textit{coefficiente di correlazione} tra le misure effettuate da Alice lungo $\vb{a}_i$ e da Bob lungo $\vb{b}_j$, dove $P_{\pm \pm}(\vb{a}_i, \vb{b}_j)$ rappresenta la probabilità che sia stato ottenuto $\pm 1$ lungo $\vb{a}_i$ e $\pm 1$ lungo $\vb{b}_j$. E' facile mostrare che poichè le misure effettuate da Alice e Bob sono rappresentate rispettivamente dagli operatori $\vu*{\sigma} \cdot \vb{a}$ e $\vu*{\sigma} \cdot \vb{b}$, risulta:

\begin{equation}
E(\vb{a}, \vb{b}) = \bra{\psi_{EPR}}(\vb*{\sigma} \cdot \vb{a})(\vb*{\sigma} \cdot \vb{b}) \ket{\psi_{EPR}} = - \vb{a} \cdot \vb{b}
\end{equation}

Quando Alice e Bob si orientano lungo la stessa direzione ($\vb{a}_2, \vb{b}_1$ e $\vb{a}_3, \vb{b}_2$) le misure ottenute saranno perfettamente anticorrelate, risultando $E(\vb{a}_2, \vb{b}_1) = E(\vb{a}_3, \vb{b}_2) = -1$: analogamente a quanto visto in precedenza, se Alice ottiene $\pm 1$ Bob misura con certezza $\mp 1$. Potranno pertanto convertire i risultati delle misure appartenenti al secondo gruppo in una stringa di bits, ottenendo la \textit{raw key}. Definiamo inoltre una quantità composta dai coefficienti di correlazione relativi ai casi in cui hanno scelto di orientarsi lungo direzioni diverse:

\begin{equation}
S=E(\vb{a}_1, \vb{b}_1) - E(\vb{a}_1, \vb{b}_3) + E(\vb{a}_3, \vb{b}_1) + E(\vb{a}_3, \vb{b}_3)
\label{eqn:S}
\end{equation}

Alice e Bob potranno calcolare $S$ rivelando pubblicamente i risultati delle misure appartenenti al primo gruppo: nel caso in cui le particelle non siano state \textit{perturbate}, direttamente o indirettamente, viste le direzioni scelte, si aspettano di trovare $S = -2\sqrt{2}$.\\

Ma cosa accade in presenza di Eva? Con l'utilizzo del protocollo E91, quest'ultima non potrà ricavare alcuna informazione da misure effettuate sulle particelle in transito dalla sorgente agli utilizzatori finali, in quanto non contengono nessuna informazione. Questo perchè, come accade in BB84, i dati comuni a Alice e Bob `prendono forma' soltanto dopo che questi hanno effettuato le loro misure e comunicato sul canale pubblico. Tutto quello che Eva può fare è bloccare i qubit in transito e sostituirli con degli stati opportunamente preparati nel tentativo di ingannare Alice e Bob, ma nessuna strategia le permette di agire indisturbata. Supponiamo che Eva sia in grado di misurare la componente di spin delle particelle della coppia EPR in transito lungo due direzioni $\vb{n}_a$ e $\vb{n}_b$ sul paino x-y; introduciamo inoltre una distribuzione di probabilità $\rho(\vb{n}_a, \vb{n}_b)$ che descrive la strategia utilizzata da Eva per il suo attacco: è in altre parole la probabilità di aver effettuato una particolare misura lungo una data direzione. I coefficienti di correlazione vanno allora corretti per la presenza di Eva e l'espressione di $S$ diventerà:

\begin{equation}
S = \int \rho(\vb{n}_a, \vb{n}_b) d\vb{n}_a d\vb{n}_b [(\vb{a}_1 \cdot \vb{n}_a)(\vb{b}_1 \cdot \vb{n}_b) - 
(\vb{a}_1 \cdot \vb{n}_a )( \vb{b}_3 \cdot \vb{n}_b) + 
(\vb{a}_3 \cdot \vb{n}_a)(\vb{b}_1 \cdot \vb{n}_b) + 
(\vb{a}_3 \cdot \vb{n}_a)(\vb{b}_3 \cdot \vb{n}_b)]
\end{equation}

effettuando il calcolo con le direzione date in precedenza di $\vb{a}_1, \vb{a}_3$ e $\vb{b}_1, \vb{b}_3$ si ottiene:

\begin{equation}
S = \int \rho(\vb{n}_a, \vb{n}_b) d\vb{n}_a d\vb{n}_b [\sqrt{2}(\vb{n}_a \cdot \vb{n}_b)]\quad \Rightarrow \quad -\sqrt{2} \leq S \leq +\sqrt{2}
\end{equation}

contraddicendo il valore atteso dalla \ref{eqn:S} per ogni strategia descritta da una qualsiasi $\rho(\vb{n}_a, \vb{n}_b)$: Alice e Bob stimando $S$ e trovando $\abs{S}<2\sqrt{2}$ possono supporre di essere stati intercettati da Eva. Scarteranno la chiave ottenuta e ripeteranno il processo.\\
E' interessante valutare un altro aspetto di E91 \cite{librosciarrino}: una volta che la chiave è stata stabilita, Alice e Bob devono poterla conservare in maniera sicura. La chiave è però una stringa di bits classici: per quanto sia sicura la `cassaforte' in cui la custodiscono, è possibile che venga aperta e le chiavi copiate. Se avessero però modo di immagazzinare delle coppie EPR, potrebbero attendere fino al momento necessario per effettuare le operazioni di misura e stabilire così la chiave. In questo senso l'utilizzo del protocollo E91 permetterebbe anche di \textit{`immagazzinare'} chiavi in maniera del tutto sicura!
%, secondo lo schema di codifica

\chapter{Sulla sicurezza della QKD}

%In precedenza si è vista solo una delle possibili strategia d'attacco da parte di Eva al protocollo BB84, la cosiddetta strategia \textit{intercept-resend}.
Fin qui sono state presentate le caratteristiche principali di alcuni protocolli di QKD e di alcune possibile strategie di attacco. Nel prossimo capitolo si fornirà una classificazione qualitativa di quello che genericamente Eva può fare nel tentativo di violare la trasmissione, e dopo aver fissato alcune condizioni necessarie per la sicurezza incondizionata di un protocollo di QKD, si mostrerà quantitativamente come BB84 risulti effettivamente un protocollo incodizionatamente sicuro. Infine si metteranno brevemente in luce alcune problematiche delle implementazioni pratiche della QKD.
%
%\section{La fase di post processing in QKD}
%
%Riassumiamo i primi passi di un protocollo di QKD: dopo essersi scambiati ed aver misurato un numero $N$ grande di segnali sul canale quantistico Alice e Bob iniziano a scambiarsi informazioni sul canale classico, scartando così i risultati di alcune delle loro misure e stimando opportuni parametri statistici sui loro dati, come il QBER nel caso di BB84. A questo punto Alice e Bob avranno ciascuno una lista di $n \leq N$ simboli, le raw keys, che però per la presenza di Eva saranno solo parzialmente correlate e sicure. Per trasformare le raw key nella chiave finale $K$, la cui lunghezza $\ell \leq n$ dipende dal grado di informazione che Eva possiede sulle raw keys sono necessarie due ulteriori fasi, dette di \textit{error correction} (EC) e \textit{privacy amplification} (PA) e che si avvalgono dell'utilizzo di algoritmi classici. Cosa avviene qualitativamente? Come si vede in FIGURA???, a seguito della comunicazione sul canale pubblico Bob ottiene una stringa che differisce in parte dalla raw-key in possesso di Alice, mentre Eva ne ha a disposizione una 

\section{I presupposti della sicurezza della QKD}

Si è accennato come sfruttando le proprietà intrinseche della meccanica quantistica, i protocolli di QKD in principio posseggono tutte le caratteristiche necessarie per essere considerati incondizionatamente sicuri, senza dover quindi imporre alcuna restrizione sulle risorse e sulle tecniche di attacco a disposizione di Eva. In generale, le prove quantitative della sicurezza incondizionata della QKD richiedono anzitutto che alcune condizioni necessarie siano rispettate \cite{scarani09}:

\begin{enumerate}
\item Eva non deve possedere canali di accesso secondari agli apparati di misura in possesso di Alice e Bob; non deve cioè essere in grado di registrare le impostazioni delle macchine o di intercettare eventuali fonti di rumore.
\item I dispositivi e le sorgenti utilizzati devono riprodurre in modo perfetto la teoria quantistica del dato protocollo.
\item Alice e Bob devono disporre di un \textit{true random number generator (TRNG)}, utilizzandolo per selezionare gli stati da scambiare o le misure da effettuare.
\item Il canale pubblico classico deve essere autenticato mediante l'utilizzo di protocolli di autenticazione anch'essi incodizionatamente sicuri, ad esempio Wegnam Carter citation
\item Quello che Eva può fare è limitato dalle leggi della fisica, in particolare deve obbedire alle leggi della meccanica quantistica.
\end{enumerate}

Anche rispettate queste condizioni, vi sono altre problematiche da affrontare: nell'implementazione pratica della QKD non è affatto detto che gli stati quantistici realmente scambiati coincidano perfettamente con la loro descrizione teorica; inoltre è difficile provare l'assenza di back-door o di perdite di informazione durante la trasmissione \cite{scarani09}.\\
Se dal punto di vista teorico la QKD può essere implementata con un qualunque sistema quantistico, l'unica scelta pratica è utilizzare dei fotoni. Un vantaggio non indifferente è che la luce interagisce difficilmente con la materia: stati quantistici costituiti da fotoni possono dunque essere trasmessi lungo grandi distanze praticamente senza che subiscano decoerenza. Dall'altra la luce subisce fenomeni di scattering, il che necessariamente impone dei limiti pratici sul rate di trasmissione dell'informazione (che non può scalare con la distanza meglio della trasmittività della linea utilizzata, generalmente della fibra ottica) e sulla distanza massima raggiungibile (le perdite per scattering diventano talmente grandi che a livello dei detector che registrano l'arrivo dei fotoni dominano eventi spuri, i `dark counts'). Inoltre eventuali perdite possono rivelarsi un vantaggio per Eva: ad esempio se per codificare l'informazione Alice non utilizza fotoni singoli ma pacchetti gaussiani di luce, una frazione dei fotoni può fuoriuscire dal canale quantistico ed essere captata da Eva, la quale può allora effettuare misure senza che Bob possa accorgersene.

\subsection{Classi di attacco alla QKD}

Nel capitolo precedente, parlando di BB84, si è descritto l'attacco intercept-resend: è soltanto una delle possibilità a disposizione di Eva nel tentativo di violare la comunicazione. La difficoltà nel provare la sicurezza di un protocollo QKD sta proprio nel mostrare che questo sia sicuro contro \textit{qualsiasi} tipo di attacco. In generale si suppone che Eva abbia a disposizione una serie di stati quantistici, detti stati \textit{ancilla}, che vengono fatti interagire con i qubit in transito, immagazzinati e immediatamente o in un secondo momento misurati per ricavare informazione. Le strategie impiegate da Eva possono essere ricondotte a una delle tre seguenti classi \cite{berkeley}:
  
\begin{enumerate}
\item \textit{Attacchi individuali o incoerenti:} Eva interagisce indipendentemente e singolarmente con ognuno dei sistemi in volo tra Alice e Bob. Ogni stato ancilla di Eva è preparato indipendentemente e interagisce con un singolo qubit prima di essere misurato singolarmente. Le misure di Eva devono avvenire prima della fase di comunicazione classica tra Alice e Bob. Intercept-Resend appartiene a questa sottoclasse.
\item \textit{Attacchi collettivi:} Eva procede come fatto in precedenza, ma immagazzina gli stati ancilla in una memoria quantistica fino a quando ritiene necessario. In questo modo può sfruttare le informazioni ricavate dalle comunicazioni sul canale pubblico per operare la miglior misura collettiva sugli stati in suo possesso.
\item \textit{Attacchi coerenti:} ne fanno parte gli attacchi più distruttivi; si includono le operazioni più generali che Eva può effettuare senza imporre alcuna limitazione. Eva potrebbe ad esempio far interagire molti o tutti i qubit in transito con uno stato entangled delle ancille a sua disposizione e operarvi in seguito una misura collettiva.
\end{enumerate}

La tecnologia attuale permette di operare efficacemente soltanto attacchi individuali. Va puntualizzato infatti che per operare attacchi collettivi o coerenti Eva necessita di memorie quantistiche e dell'abilità di effettuare operazioni quantistiche su spazi di Hilbert di grandi dimensioni, in altre parole ha bisogno di un computer quantistico molto potente ed attualmente irrealizzabile. Un protocollo di QKD la cui sicurezza è stata provata anche contro la classe più generale di attacchi, gli attacchi coerenti, è proprio il BB84.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.85\textwidth]{attack.png}
\caption{Visualizzazione schematica delle tre classi di attacco possibili a protocolli di QKD \cite{berkeley}}
\label{fig:attacks}
\end{figure}

\section{Prova della sicurezza incondizionata di BB84}

La strategia IR presentata nel capitolo precedente non rappresenta il modo ottimale di attaccare BB84, sono infatti noti altri tipi di attacco che portano a un $\text{QBER}< 0.25$. La domanda da porsi è la seguente: qual è la soglia massima di QBER osservato sotto la quale Alice e Bob possono procedere con le fasi di error correction e privacy amplification ed essere certi di ottenere una chiave sicura; sopra la quale sono costretti a ripetere il protocollo? Il primo a calcolare quantitativamente questa soglia fu Dominic Mayers nel 1998; nel seguito si seguirà la dimostrazione per certi versi semplificata descritta da Gisin in \cite{gisin02}, che fa uso delle idee di entropia dell'informazione e informazione mutua. L'idea generale della dimostrazione è che, per produrre o ricavare informazione, ad un certo punto Alice, Bob ed Eva sono costretti a misurare i sistemi quantistici in loro possesso. Indipendentemente da quello che fanno, i risultati da loro ottenuti sono costituiti da delle variabili casuali classiche, che chiameremo rispettivamente $\alpha$, $\beta$ ed $\epsilon$, legate da una distribuzione di probabilità congiunta $P(\alpha, \beta, \epsilon)$. Per proseguire sono necessari due teoremi: il primo è un lemma della teoria dell'informazione classica e sancisce una condizione necessaria e sufficiente su $P(\alpha, \beta, \epsilon)$ affinchè Alice e Bob possano estrarre una chiave sicura; il secondo per certi versi esprime il principio di indeterminazione di Heisenberg in termini di informazione, ed impone un limite superiore alla somma dell'informazione sulla chiave di Alice disponibile a Bob ed Eva.

\begin{thm}\emph{(Csiszar-Korner, 1978)}
Fissata una $P(\alpha, \beta, \epsilon)$, Alice e Bob possono estrarre una chiave sicura mediante processi di EC e PA se e solo se risulta $I(\alpha,\beta) \geq I(\alpha, \epsilon)$ oppure $I(\alpha,\beta) \geq I(\beta, \epsilon)$, dove $I(\alpha, \beta) = H(\alpha) - H(\alpha | \beta)$ denota l'informazione mutua e $H$ è l'entropia dell'informazione secondo Shannon.
\end{thm}

\begin{thm}\emph{(Hall, 1995)}
Siano $E$ e $B$ due osservabili che agiscono su uno spazio di Hilbert $N$-dimensionale. Se $\epsilon$, $\beta$, $\ket{\epsilon}$, $\ket{\beta}$ ne sono i rispettivi autovalori ed autovettori allora:
\begin{equation}
I(\alpha, \epsilon) + I(\alpha,\beta) \leq 2 \log_{2}(Nc)
\end{equation}
dove $c = \max_{\epsilon,\beta}\{\abs{\bra{\epsilon}\ket{\beta}}\}$. In questo caso le informazioni mutue assumono il significato della differenza di entropia tra la distribuzione degli autovalori $\alpha$ a priori e dedotte da Eva e Bob in seguito alle loro misure.
\end{thm}

Il primo teorema in altre parole afferma che necessariamente Bob deve avere più informazione sui bit di Alice di quanta ne abbia Eva, ovvero $I(\alpha,\beta) = I(\alpha, \epsilon) + \delta$.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{thm1.png}
\caption{Visualizzazione intuitiva del teorema di Csiszar-Korner \cite{gisin02}}
\label{fig:thm1}
\end{figure}

Intuitivamente, come si vede in Figura \ref{fig:thm1}, supponiamo che dopo la fase pubblica del protocollo Eva abbia un deficit di informazione rispetto a Bob pari a $\delta$. Dopo la fase di error correction vengono eliminate le differenze tra le raw keys in possesso di Bob e Alice, l'informazione di Bob sui singoli bit diventa così unitaria. Il processo di privacy amplification annulla invece l'informazione in possesso di Eva, quella in possesso di Bob si riduce in quanto sostituisce bit scelti casualmente ai bit che andranno poi scartati per ottenere la chiave finale, sicura e comune ad Alice e Bob: con quest'ultimo passo la lunghezza della chiave si riduce a una frazione pari alla differenza d'informazione iniziale $\delta$ e su cui solo Bob ha informazione. \newline Il secondo teorema quantifica invece l'intuizione data dalla meccanica quantistica: se Eva opera una misura che le fornisce un'informazione $I(\alpha, \epsilon)$, necessariamente a causa delle perturbazioni introdotte l'informazione di Bob $I(\alpha, \beta)$ è necessariamente limitata. \\

Supponiamo dunque che Alice invii un numero molto grande di qubit e che Bob ne riceva $n$ nella base corretta: la dimensione dello spazio di Hilbert rilevante per applicare il teorema (2) sarà $N = 2^n$. Senza perdere di generalità immaginiamo che Alice abbia utilizzato sempre la base $X$ per la codifica di questi $n$ qubits: l'osservabile utilizzato da Bob sarà il prodotto tensoriale $B = \sigma_x^{\otimes n}$. Nella sua trattazione Mayers mostra, per certi versi controintuitivamente, che l'informazione ottimale a disposizione di Eva sulla sequenza di basi corrette è esattamente identica a quella che ha sulla sequenza di basi \textit{incorrette}: l'informazione a disposizione di Eva può essere allora limitata superiormente assumendo che misuri $E = \sigma_z^{\otimes}$. E' facile calcolare $c$ nella situazione appena esposta:

\begin{align}
\begin{split}
c &= \max_{\epsilon,\beta}\{\abs{\bra{\epsilon}\ket{\beta}}\} \\
 & = \max_{\epsilon,\beta}\{\abs{\bra{z_1}\bra{z_2}...\bra{z_n}\ket{x_1}\ket{x_2}...\ket{x_n}}\}\\
 & =  \max_{\epsilon,\beta}\{\abs{\bra{z_1}\ket{x_1}\bra{z_2}\ket{x_2}...\bra{z_n}\ket{x_n}}\} \\
 & = 2^{-n/2}
\end{split}
\end{align}

il che per il teorema di Hall implica:

\begin{equation}
I(\alpha, \epsilon) + I(\alpha,\beta) \leq 2 \log_{2}(2^n 2^{-n/2}) = n
\label{eqn:hall}
\end{equation}

ovvero che la somma delle informazioni mutue di Eva e Bob sul singolo qubit in possesso di Alice deve essere minore od uguale ad 1. Nel caso del protocollo BB84, si può esprimere l'informazione mutua $I(\alpha, \beta)$ in termini di $Q=$ QBER nel modo seguente:

\begin{align}
\begin{split}
I(\alpha, \beta) & = n[1 - h(Q)] \\
 & = n[1 + Q \log_2{Q} + (1-Q) \log_2{(1-Q)}]
\end{split}
\end{align}

Alla luce del teorema del teorema di Csiszar-Korner deve risultare $I(\alpha,\beta) \geq I(\alpha, \epsilon)$; vista la (\ref{eqn:hall}) questo può risultare vero soltanto se:

\begin{equation}
I(\alpha, \beta) \geq \frac{n}{2}
\end{equation}

ovvero, in termini del QBER, quando:

\begin{equation}
h(Q) = -Q \log_2{Q} - (1-Q) \log_2{(1-Q)} \leq \frac{1}{2}
\end{equation}

da cui si ottiene la soglia di sicurezza incondizionata per il protocollo BB84 per attacchi coerenti: 
\begin{equation}
\text{QBER} \leq 11\%
\end{equation}
Un cenno va fatto alle cosiddette approssimazioni di lunghezza finita: la dimostrazione appena fatta è tecnicamente valida solo se la chiave ottenuta risulta essere molto più lunga del numero di qubit che Eva ha attaccato coerentemente, in modo tale da poter assumere che l'informazione di Shannon utilizzata rappresenti una media su un grande numero di realizzazioni indipendenti di variabili casuali classiche. Se Eva avesse a disposizione risorse infinite e potesse attaccare coerentemente un numero illimitato di qubits, la dimostrazione appena fatta perderebbe di significato: bisognerebbe allora invocare la prova di Mayers, con la quale tuttavia si ottiene precisamente la stessa soglia di QBER.

\section{Il concetto di Device Independence}

Si è accennato a come per provare la sicurezza incondizionata di un protocollo di QKD sia necessario fare delle imposizioni critiche sui sistemi quantistici utilizzati: il punto debole della QKD sta proprio nelle problematiche intrinseche alle sue implementazioni pratiche. Non è ovvio riprodurre nel mondo reale le assunzioni teoriche su cui si basano i protocolli di QKD \cite{pironio09}. Spesso gli apparati quantistici a disposizione presentano fonti di rumore non eliminabili o canali secondari non controllati. Nel caso di E91 la sorgente di particelle entangled potrebbe non essere perfetta o addirittura nelle mani di Eva, o le `direzioni' di misura potrebbero variare nel tempo per imperfezioni negli apparati. In questo senso Alice e Bob non possono garantire che le misure effettuate con i loro strumenti corrispondano a quelle attese dalla teoria.\\

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{diqkd.png}
\caption{Rappresentazione schematica dello scenario DIQKD \cite{pironio09}}
\label{fig:DIQKD}
\end{figure}

La Device-Independent QKD (DIQKD) cerca di risolvere queste problematiche con un approccio che basa la sicurezza dei protocolli su un insieme minimale di condizioni necessarie, in particolare senza fare alcuna assunzione sulla bontà `quantistica' delle sorgenti e degli apparati utilizzati. 
Il paradigma della DIQKD, sfrutta l'idea di entaglement e vede gli apparati quantistici utilizzati da Alice e Bob come delle `scatole nere' \cite{scarani09} correlate in maniere non-locale che producono output classici $(a,b)$ come funzioni di input anche'essi classici $(X,Y)$, secondo uno schema generale descritto in Figura \ref{fig:DIQKD}. Alice e Bob dalla statistica osservata su variabili del tutto classiche, senza appunto fare alcuna assunzione sul funzionamento interno delle loro macchine, devono essere in grado di determinare se sono o meno in grado di stabilire una chiave sicura contro la presenza di Eva. Dopo aver raccolto un numero sufficientemente grande di realizzazioni $(X,Y,a,b)$ possono stabilire delle correlazioni del tipo:

\begin{equation}
P(ab|XY) = \sum_{\lambda}P(\lambda)D(a|X,\lambda)D(b|Y,\lambda)
\end{equation}

dove $\lambda$ è una variabile classica con distribuzione di probabilità $P(\lambda)$ comune agli apparati di Alice e Bob e la funzione $D(a|X,\lambda)$ specificano gli output di Alice una volta dati gli input $(X,\lambda)$ - $D(b|Y,\lambda)$ assume un significato analogo. L'idea fondamentale è che se sono in grado di osservare correlazioni non-locali che violano una disuguaglianza di Bell, ovvero un oggetto nella forma:

\begin{equation}
\beta = \sum c_{abXY}P(ab|XY) \leq \beta_{L}
\end{equation}

allora hanno la garanzia che gli stati quantistici su cui hanno operato presentano delle opportune caratteristiche di entanglement e purezza e che i dispositivi in loro possesso non sono altresì correlati con l'ambiente o con un osservatore esterno. 


\chapter{Conclusioni}

PICCOLO RECAP DI QUANTO E' STATO FATTO

ACCENNI A IMPLEMENTAZIONI PRATICHE DI BB84?

GISIN02 ULTIMA PARTE

\backmatter

\appendix

\chapter{Tavola delle abbreviazioni}

\begin{table}[h]
\begin{tabular}{c|c}
Alice, Bob & Utenti legittimi della rete crittografica \\
Eva & Utente malevolo della rete, tenta di intercettare la comunicazione \\
DES & Data Encryption Standard \\
AES & Advanced Encryption Standard \\
ASCII & Codifica Binaria dei caratteri testuali \\
OTP & Protocollo One-Time Pad \\
RSA & Protocollo a chiave pubblica di Rivest, Shamir, Adelman \\
QC & Crittografia Quantistica \\
QKD & Quantum Key Distribution \\
PA & Privacy Amplification \\
EC & Error Correction \\
IR & Intercept-Resend\\
BB84 & Protocollo Bennett-Brassard a singolo qubit\\
E91 & Protocollo Ekert a coppie entangled\\
$\vb*{\sigma}_i$ & Matrici di Pauli
\end{tabular}
\end{table}

\bibliographystyle{siam} % BibTeX style
\bibliography{quantumbib} % BibTeX database without .bib extension

\end{document}

%\dedication{Dedicato a\\ GruGru}
%
%\begin{abstract}
%This document is an example which shows the main features of
%the \LaTeXe\ class \texttt{sapthesis.cls} developed by Francesco Biccari
%with the help of GuIT (Gruppo Utilizzatori Italiani di \TeX).
%\end{abstract}
%
%\begin{acknowledgments}
%Ho deciso di scrivere i ringraziamenti in italiano
%per dimostrare la mia gratitudine verso i membri
%del GuIT, il Gruppo Utilizzatori Italiani di \TeX, e, in particolare,
%verso il prof. Enrico Gregorio.
%\end{acknowledgments}
% Do not use the starred version of the chapter command!
%\chapter{Capitolo non numerato}
%
%In this manual you can skip the gray text because it is just dummy text.%
%\footnote{This is a footnote.}
%
%\textcolor{gray}{\lipsum[1-22]}
%
%
%\section*{Paragrafo non numerato}
%
%In this manual you can skip the gray text because it is just dummy text.
%
%\textcolor{gray}{\lipsum[1-22]}


%\begin{figure}
%\centering
%\includegraphics[width=0.7\textwidth]{sapienza-MLred-pos}\\[3ex]
%\includegraphics[width=0.7\textwidth]{sapienza-MLblack-pos}
%\caption{Logo of the Sapienza -- University of Rome.}
%\label{fig:largenenough}
%\end{figure}
%
%\appendix
%\chapter{Special commands provided by \textsf{sapthesis}}
%
%\textsf{Sapthesis} provides some special commands, particularly useful for scientific works. You can use for example the roman shape, instead of the italic, for the imaginary unit (\texttt{\bs iu}) and Napier's number (\texttt{\bs eu}):
%\begin{equation}
%\eu^{\iu\pi}+1=0
%\end{equation}
%
%There are also two commands to speed up the writing of derivatives. In the following example we have used the commands \texttt{\bs der} and \texttt{\bs pder}):
%\begin{equation}
%\der{f}{x} \qquad \pder{f}{*{2}{y}}
%\end{equation}
%
%
%\textsf{Sapthesis} provides also 4 commands to improve the writing of subscripts, \texttt{\bs rb} and \texttt{\bs tb}, and superscripts, \texttt{\bs rp} and \texttt{\bs tp}. Two of these commands, \texttt{\bs rb} and \texttt{\bs rp}, can be used both in text and in math mode and compose their argument in roman. The other two, \texttt{\bs tb} and \texttt{\bs tp}, can be used only in text mode and compose their argument as are. Here it is an usage example of \texttt{\bs rb} and \texttt{\bs rp}:
%\[
%a_b \neq a\rb{b}\qquad a^b \neq a\rp{b}
%\]
%And here it is an usage example of \texttt{\bs tb}: \emph{Cu\tb{It} indicates copper bought in Italy}. And a usage example of \texttt{\bs ts}: \emph{Cher G\tp{le} Napol\'eon}.
%
%
%Then several commands for the correct typesetting of unit of measurements are provided. For example the command \texttt{\bs un} typesets its argument in roman and leaves a thin space between the number and the unit: $25\un{m}$, $3.5\un{m/s}$. Other commands are: (\texttt{\bs g}) 45\g, (\texttt{\bs C}) 30\,\C, (\texttt{\bs A}) 12\,\A, (\texttt{\bs micro}) 40\,\micro m, (\texttt{\bs ohm}) 27\,\ohm. 
%
%We have also \texttt{\bs x} as abbreviation of \texttt{\bs times}: \texttt{\$7 \bs x 10\^{}5\$} gives $7 \x 10^5$. Then \texttt{\bs di} is the differential symbol which automatically insert the correct spacing.
%\[
%\int x \di x
%\]
%
%Finally we have defined the color \textsf{sapred} which is the official color
%of Sapienza -- University of Rome. It is defined as RGB(130,36,51). \textcolor{sapred}{This text is written with the color \textsf{sapred}.}
%
%In the following dummy text you can observe the usage of \texttt{\bs mnote} command which typesets fancy margin notes.
%
%\textcolor{gray}{\lipsum}
%\marginpar{This is a fancy margin note!}
%\textcolor{gray}{\lipsum}
